Hoofdstuk 2 De wetenschap der deductie

We ontmoetten elkaar de volgende dag zoals was afgesproken en we bekeken de kamers op nummer 221B, Bakerstreet, waarover hij bij onze ontmoeting had gesproken. Het appartement bestond uit twee comfortabele slaapkamers en een grote, luchtige en vrolijk gemeubileerde woonkamer die werd verlicht door twee brede ramen. Het appartement was zo aantrekkelijk, en de voorwaarden waren zo redelijk als we de kosten deelden, dat de overeenkomst ter plekke werd gesloten en we er meteen in trokken. Diezelfde avond bracht ik mijn spullen over vanuit het hotel en de volgende ochtend volgde Sherlock Holmes met diverse kisten en koffers. We waren een dag of twee bezig met uitpakken en het zo goed mogelijk installeren van onze bezittingen. Toen dat klaar was, begonnen we ons geleidelijk thuis te voelen in onze nieuwe omgeving.
Holmes was beslist geen moeilijke man om mee samen te wonen. Hij had rustige manieren en regelmatige gewoonten. Hij was zelden op na tien uur 's avonds en hij had altijd al ontbeten als ik 's morgens opstond. Soms bracht hij de dag door in het chemisch laboratorium, soms in de snijzalen. Af en toe maakte hij lange wandelingen die hem naar de lagere regionen van de stad leken te voeren. Als hij in een
werkstemming was, had hij een onuitputtelijke energie; maar nu en dan werd hij door de reactie getroffen en kon hij dagenlang op de sofa in de woonkamer liggen, terwijl hij van de ochtend tot de avond amper een woord uitbracht en geen vin verroerde. Hij had dan zo'n dromerige, lege uitdrukking in zijn ogen dat ik hem had kunnen verdenken van het gebruik van verdovende middelen als zijn sobere en nette leefstijl daarmee niet in tegenspraak was geweest.
Toen de weken voorbij gingen, werd mijn nieuwsgierigheid groter over hem en over wat hem dreef. Hij had een uiterlijk dat de aandacht trok van zelfs de meest willekeurige voorbijganger. Hij was langer dan een meter tachtig, en zo uitzonderlijk mager dat hij nog langer leek. Zijn ogen waren scherp en doordringend, behalve tijdens die periodes van apathie die ik al noemde. Zijn smalle haviksneus verleende zijn voorkomen een aura van alertheid en besluitvaardigheid. Ook zijn kin had de vorm en geprononceerdheid van een vastbesloten man. Zijn handen waren steevast besmeurd met inkt en chemicalien; toch had hij extreem gevoelige vingers, iets wat ik vaak kon zien als hij zijn fragiele instrumenten hanteerde.
De lezer vindt mij misschien een hopeloze bemoeial als ik beken hoezeer mijn nieuwsgierigheid werd gewekt door deze man en hoe vaak ik probeerde de gereserveerdheid te doorbreken die hij toonde. Voordat u mij veroordeelt, moet u echter bedenken hoe doelloos mijn leven was, en hoe weinig ik had om me mee bezig te houden. Mijn gezondheid stond me niet toe om uit te gaan, behalve wanneer het weer uitzonderlijk goed was, en ik had geen vrienden die langs konden komen om de monotonie van het dagelijkse leven te doorbreken. In deze omstandigheden verwelkomde ik de geheimzinnigheid die rond mijn metgezel hing, en ik besteedde veel van mijn tijd aan pogingen die te doorgronden.
Hij studeerde geen medicijnen. In antwoord op mijn vraag daarover had hij zelf Stamfords mening daarover bevestigd. Het leek er ook niet op dat hij met zijn studies een koers volgde die naar een graad in de wetenschap zou leiden of naar een toegang tot de wetenschappelijke wereld. Toch was zijn geestdrift voor bepaalde vakken opmerkelijk, en binnen nogal excentrieke grenzen was zijn kennis zo buitengewoon groot en gedetailleerd dat zijn observaties mij ronduit verstomd deden staan. Er was toch niemand die zo hard werkte en zo veel informatie tot zich nam als hij niet een duidelijk doel voor ogen had? Mensen die onsystematisch studeren, beschikken zelden over praktische exacte kennis. Geen mens belast zijn geest met kleinigheden als hij daar niet een heel goede reden voor heeft.
Zijn onwetendheid was even opmerkelijk als zijn kennis. Van hedendaagse literatuur, filosofie en politiek bleek hij zo goed als niets te weten. Toen ik Thomas Carlyle citeerde, vroeg hij op de meest naieve manier wie dat was en wat hij had gedaan. Mijn verbazing bereikte echter een hoogtepunt toen ik toevallig ontdekte dat hij niet op de hoogte was van de theorie van Copernicus en de samenstelling van het zonnestelsel. Dat een beschaafd mens in de negentiende eeuw niet wist dat de aarde om de zon draaide, vond ik zo ongelooflijk dat ik het me amper kon voorstellen.
'Je lijkt wel verbaasd, ' zei hij, glimlachend om mijn gezichtsuitdrukking. 'Nu ik het weet, zal ik mijn best doen om het weer zo snel mogelijk te vergeten. '
'Om het te vergeten?'
'Kijk, ' legde hij uit, 'ik beschouw het menselijk brein als een lege zolderkamer die je kunt meubileren op de manier die je wilt. Een sufferd zet hem vol met alle rommel die hij tegenkomt, zodat de kennis die nuttig voor hem is, aan de kant wordt geschoven, of op zijn best tussen allerlei andere spullen komt te staan zodat hij het moeilijk kan terugvinden. De vakkundige handwerksman is juist zeer zorgvuldig als het gaat om de dingen die hij naar zijn kamer sleept. Hij wil er niets anders dan de gereedschappen die hem helpen bij zijn werk, maar daar heeft hij dan ook een groot assortiment van, en allemaal netjes op orde. Het is een vergissing om te denken dat die kamer elastische muren heeft en naar believen kan uitdijen. Ga er maar vanuit dat er een moment komt waarop je voor elk toegevoegd kennisfeit, iets vergeet wat je daarvoor wel wist. Het is dus uiterst belangrijk dat nuttige feiten niet worden weggewerkt door zinloze kennis.
'Maar het zonnestelsel!' protesteerde ik.
'Wat heeft dat voor mij voor nut?' onderbrak hij me ongeduldig. 'Jij zegt dat we rondom de zon draaien. Als we om de maan draaiden, zou dat voor mij of voor mijn werk geen cent verschil maken. '
Ik stond op het punt om hem te vragen wat dat dan voor werk was, maar iets in zijn manier van doen zei me dat die vraag niet welkom was. Ik dacht echter wel na over ons korte gesprek en probeerde er conclusies aan te verbinden. Hij zei dat hij geen kennis wilde vergaren die zijn doel niet diende. Alle kennis die hij bezat was dus nuttig voor hem. Ik zette alle verschillende punten op een rijtje waarvan hij me had laten zien dat hij er buitengewoon goed over was geinformeerd. Ik nam zelfs een potlood ter hand en schreef ze op. Toen ik klaar was moest ik wel glimlachen over het document. Het zag er zo uit:
Sherlock Holmes - zijn grenzen Kennis van literatuur -- nihil filosofie -- nihil astronomie -- nihil politiek -- zwak botanie -- variabel Goed bekend met belladonna, opium en vergiften in het algemeen.
Weet niets van praktisch tuinieren. Kennis van geologie -- praktisch, maar beperkt. Kan in een oogopslag grondsoorten onderscheiden. Na wandelingen liet hij me vlekken op zijn broek zien en kon hij me aan de hand van kleur en consistentie vertellen uit welke delen van Londen ze afkomstig waren. Kennis van chemie -- diepgaand " anatomie - nauwkeurig maar onsystematisch " sensatieliteratuur -- enorm Hij lijkt elk detail te weten over elke afschuwelijke gebeurtenis die deze eeuw heeft plaatsgevonden. Hij speelt goed viool.
Hij is een uitstekende stokvechter, bokser en schermer.
Hij beschikt over een goede praktische kennis van de Engelse wet.
Toen ik zover was gekomen met mijn lijst, gooide ik deze wanhopig in het vuur. 'Als ik alleen maar kan uitvinden waar deze man op aanstuurt door al deze vaardigheden op een rij te zetten en een bezigheid te bedenken waarin deze samenkomen, kan ik het net zo goed meteen opgeven, ' zei ik tegen mezelf.
Ik zie dat ik hierboven ook zijn vaardigheden op de viool heb vermeld. Deze waren zeer opmerkelijk, maar net zo excentriek als al zijn andere bezigheden. Ik wist dat hij stukken kon spelen, en moeilijke stukken ook. Hij had op mijn verzoek enkele lieder gespeeld van Mendelssohn en andere populaire stukken. Als hij voor zichzelf speelde, koos hij zelden voor een muziekstuk of een herkenbare melodie. Hij leunde dan achterover in zijn armstoel, sloot zijn ogen en kraste lukraak op de viool die over zijn knieen lag. Soms waren het sonore en melancholieke klanken. Af en toe waren ze fantastisch en vrolijk. Ze vormden duidelijk een uiting van de gedachten die hem bezighielden. Of de muziek hem hielp bij die gedachten, of dat het spel gewoon een gevolg was van een opwelling of van zijn fantasie, dat kon ik er niet uit opmaken. Ik had bezwaar kunnen maken tegen deze irritante solo's als hij niet meestal eindigde met het na elkaar spelen van een hele reeks van mijn favoriete melodieen als compensatie voor de aanslag op mijn geduld.
Tijdens de eerste paar weken kregen we geen bezoek, en ik begon al te denken dat mijn metgezel, net als ik, geen vrienden had. Inmiddels heb ik echter gemerkt dat hij veel kennissen heeft, en wel uit de meest verschillende sociale klassen. Er was een vaalbleek mannetje met een rattengezicht en donkere ogen dat aan mij werd voorgesteld als meneer Lestrade. Hij kwam in een week drie of vier keer langs. Op een ochtend kwam er een jong meisje langs. Ze was modieus gekleed en ze bleef een halfuur of langer. Diezelfde middag kwam een morsige man met grijs haar die eruitzag als een joodse venter. De man leek me zeer ontdaan en hij werd op korte afstand gevolgd door een sjofele oudere vrouw. Bij een andere gelegenheid had een oude witharige man een onderhoud met mijn metgezel; en daarna een stationskruier in zijn katoenfluwelen uniform. Als zo'n non-descripte figuur zijn opwachting maakte, verzocht Sherlock Holmes of hij de woonkamer mocht gebruiken; ik trok me dan terug in mijn slaapkamer. Hij verontschuldigde zich altijd voor het veroorzaakte ongemak. 'Ik heb de kamer nodig voor zaken, ' zei hij, 'en deze mensen zijn mijn clienten. ' Weer had ik de mogelijkheid om hem een regelrechte vraag te stellen, en weer werd ik er door mijn fijngevoeligheid van weerhouden om een andere man te dwingen me in vertrouwen te nemen. Op dat moment dacht ik dat hij een goede reden had om te zwijgen maar dat idee weerlegde hij door uit zichzelf het onderwerp aan te roeren.
Het was op 4 maart - ik heb goede redenen om me dat te herinneren -- dat ik iets eerder opstond dan gebruikelijk en zag dat Sherlock Holmes nog niet klaar was met zijn ontbijt. De hospita was al zo vertrouwd met mijn gewoonten dat mijn plaats nog niet gedekt was en mijn koffie nog niet klaar. Met onredelijke humeurigheid belde ik en gaf kortaf aan dat ik klaar was. Daarna nam ik een tijdschrift op van de tafel en deed alsof ik daarmee de tijd doodde, terwijl mijn metgezel zwijgend op zijn toast kauwde. De kop van een van de artikelen was met potlood onderstreept, en als vanzelf liet ik mijn ogen eroverheen dwalen.
De nogal ambitieuze titel luidde "Het boek des levens", en het probeerde te laten zien hoeveel een oplettend mens kan leren door alles wat hij tegenkomt nauwkeurig en systematisch te onderzoeken. Het trof mij als een opmerkelijk mengsel van slimheid en absurdisme. De redenatie was grondig, maar de conclusies kwamen op me over als nogal overdreven en vergezocht. De schrijver beweerde dat hij de diepste gedachten van iemand kon afleiden uit een spiertrekking of een oogopslag. Volgens hem kon iemand die was getraind om te observeren en te deduceren, niet worden misleid. Zijn conclusies waren even onfeilbaar als de stellingen van Euclides. Voor niet-ingewijden zouden zijn resultaten zo opzienbarend zijn dat ze hem als een tovenaar zouden beschouwen wanneer ze geen kennis hadden genomen van de processen die eraan vooraf gingen.
'Uit een druppel water, ' beweerde de schrijver, 'kan iemand die logisch nadenkt de mogelijkheid van een Niagara of een Atlantische oceaan afleiden, zonder dat hij daarvan eerder heeft gehoord. Het hele leven bestaat uit een grote ketting waarvan de kenmerken bekend zijn als ons een enkele schakel wordt getoond. Net als alle andere kunsten, kan de wetenschap van deductie en analyse slechts worden beheerst na lange en geduldige studie, en het leven is niet lang genoeg om er de hoogst mogelijke perfectie in te bereiken. Voordat hij begint aan de morele en mentale aspecten van de moeilijkste zaken, kan een onderzoeker beter beginnen met het beheersen van meer elementaire problemen. Laat hem, bij de ontmoeting met een medesterveling, leren om in een oogopslag de geschiedenis van de man en zijn beroep te onderscheiden. Zo'n oefening lijkt misschien kinderlijk, maar het scherpt het observatievermogen en het leert iemand waar hij op moet letten. Zijn vingernagels, de mouwen van zijn jas, zijn laarzen, de knieen in zijn broek, de eeltplekken op zijn wijsvinger en duim, zijn uitdrukking, zijn manchetten - al deze zaken onthullen duidelijk het beroep dat de man uitoefent. Als al deze zaken bij elkaar worden opgeteld, lijkt het zeer onwaarschijnlijk dat een competente onderzoeker er niets uit zou opmaken. '
'Wat een onuitsprekelijk gebazel!' riep ik, en ik smeet het tijdschrift op de tafel, 'ik heb van mijn leven niet eerder zulke onzin gelezen. '
'Wat is dat?' vroeg Sherlock Holmes.
'Dit artikel, ' zei ik, en ik wees ernaar met mijn eierlepeltje terwijl ik aan mijn ontbijt begon. 'Ik zie aan de potloodmarkeringen dat je het hebt gelezen. Ik geef toe dat het handig geschreven is. Het ergert me echter wel. Het is duidelijk de theorie van een of andere studeerkamergeleerde die in de beslotenheid van zijn werkkamer al die mooie paradoxjes ontwikkelt. Praktisch is het niet. Ik zou hem weieens in een derdeklascoupe in de ondergrondse willen zien zitten en hem de bezigheden van al zijn medereizigers horen vertellen. Ik wed duizend tegen een dat het hem niet lukt.
'Je zou je geld kwijt zijn, ' merkte Holmes kalmpjes op, 'wat het artikel betreft, ik heb het zelf geschreven. '
zeker; ik heb iets met observeren en deduceren. De theorieen die ik daar heb geuit, en die op jou overkomen als hersenschimmen, zijn echt heel praktisch -- zo praktisch dat ik er afhankelijk van ben voor mijn dagelijks brood. '
'Hoe dan?' vroeg ik onwillekeurig.
'Wel, ik heb mijn eigen beroep. Ik neem aan dat ik de enige ter wereld ben. Ik ben adviserend detective, als je begrijpt wat dat is. Hier in Londen hebben we allerlei prive-detectives en detectives van de overheid. Als deze mensen hulp nodig hebben, komen naar mij, en ik zet ze weer op het juiste spoor. Ze overleggen al het bewijs, en meestal kan ik dan helpen met behulp van mijn kennis van de misdaadgeschiedenis. Misdaden kennen grote overeenkomsten, en als je de details kent van duizenden wandaden, zou het vreemd zijn wanneer je de duizend-en-eerste niet kunt ontrafelen. Lestrade is een bekende detective. Hij tastte onlangs in het duister bij een vervalsingzaak; dat was wat hem hier bracht. '
'En die andere mensen?'
'Ze worden meestal gestuurd door prive-detectivebureaus. Het zijn allemaal mensen die een oplossing zoeken voor bepaalde problemen. Ik luister naar hun verhaal, zij luisteren naar mijn opmerkingen, en dan strijk ik mijn honorarium op. '
'Wil je werkelijk zeggen, ' vroeg ik, 'dat je zonder je kamer te verlaten, in staat bent om knopen te ontwarren waar anderen niet toe in staat zijn; ook al hebben ze alle details zelf gezien?'
'Zeker. Ik heb er een soort intuitie voor. Nu en dan duikt er een zaak op die wat ingewikkelder is. Dan moet ik op pad om de dingen met mijn eigen ogen te bekijken. Je moet weten dat ik over een hoop specifieke kennis beschik die ik op het probleem toepas, en die de zaken geweldig vergemakkelijkt. Die regels van deductie, die ik uit de doeken doe in dat artikel waar je de spot mee drijft, zijn onmisbaar voor mijn werk. Observeren is mijn tweede natuur. Je leek verrast toen ik je tijdens onze eerste ontmoeting vertelde dat je uit Afghanistan kwam. '
'Dat had je ongetwijfeld gehoord. '
'Helemaal niet. Ik wist dat je uit Afghanistan kwam. Door jarenlange gewoonte reisden mijn gedachten zo snel dat ik de conclusie bereikte zonder me bewust te zijn geweest van de tussenliggende stappen. Toch waren die stappen er. De gedachten reisden langs de volgende stations: hier is een heer van de medische stand maar met de uitstraling van een militair. Duidelijk een legerarts dus. Zijn gezicht is donker dus hij komt net uit de tropen want aan zijn bleke polsen is te zien dat het niet zijn natuurlijke huidskleur is. Hij heeft ziekte en ontberingen achter de rug; dat is duidelijk te zien aan zijn ingevallen gezicht. Hij is gewond aan zijn linkerarm want die heeft een stijve, onnatuurlijke houding. Waar in de tropen zou een Engelse legerarts gewond kunnen raken en ontberingen kunnen lijden? Duidelijk in Afghanistan. De gedachtestroom nam niet meer dan een seconde in beslag. Daarna merkte ik op dat je uit Afghanistan kwam, en je was verbaasd. '
'Zoals je het uitlegt, is het simpel genoeg, ' zei ik glimlachend. 'Je doet me denken aan Dupin, van Edgar Allan Poe. Ik had er geen idee van dat zulke figuren ook buiten die verhalen bestonden. '
Sherlock Holmes stond op een stak zijn pijp aan. 'Je denkt ongetwijfeld dat je me een compliment maakt door me met Dupin te vergelijken, ' merkte hij op. 'Naar mijn mening was Dupin echter een inferieur mannetje. Die truc van hem om na een kwartier zwijgen de gedachten van zijn vrienden te onderbreken met een apropos-opmerking is oppervlakkig en opzichtig. Hij had ongetwijfeld talent tot deduceren maar hij was beslist niet zo'n fenomeen als Poe leek te denken. '
'Heb je het werk van Gaboriau gelezen?' vroeg ik. 'Komt Lecoq in de buurt van jouw idee van een detective?'
Sherlock Holmes snoof spottend. 'Lecoq was een waardeloze prutser, ' zei hij met boosheid in zijn stem, 'er was maar een ding dat in zijn voordeel sprak, en dat was zijn energie. Van dat boek werd ik echt ziek. Het ging erom een onbekende gevangene te identificeren. Ik had het in vierentwintig uur kunnen opknappen. Het kostte Leqoc wel zes maanden. Het zou een handboek kunnen zijn voor detectives om te leren wat ze moeten mijden. '
Ik voelde me nogal beledigd door de neerbuigende manier waarop hij praatte over twee figuren die door mij werden bewonderd. Ik liep naar het raam en keek uit over de drukke straat. Deze man kan wel heel intelligent zijn, dacht ik bij mezelf, maar hij is ook heel verwaand.
'Tegenwoordig zijn er geen misdaden en geen misdadigers meer, ' zei hij verongelijkt. 'Wat is het nut van hersenen in ons beroep? Ik weet heel goed dat ik het in me heb om beroemd te worden. Er is niemand, en er is nooit iemand geweest, die net zoveel tijd en talent heeft besteed aan de studie van het misdaadonderzoek als ik heb gedaan. En wat is het resultaat? Er is geen misdaad om te onderzoeken; hoogstens een of andere klungelige schurkenstreek die zelfs iemand van Scotland Yard kan doorzien. '
Ik was nog steeds gepikeerd door zijn aanmatigende manier van praten. Het leek me beter om van onderwerp te veranderen.
'Ik vraag me af wat die man zoekt, ' zei ik, en ik wees naar een forse, eenvoudig geklede man die langzaam aan de overkant van de straat voorbij liep en zenuwachtig naar de huisnummers keek. Hij had een grote blauwe envelop in zijn hand en was duidelijk een boodschapper.
'Je bedoelt die oud-sergeant van de marine?' zei Sherlock Holmes.
Opschepperij, dacht ik bij mezelf. Hij weet dat ik dat niet kan verifieren.
Die gedachte was amper in me opgekomen toen de man het nummer op onze deur zag en snel de straat over holde. We hoorden een luide klop, een diepe stem beneden, en zware stappen die de trap opkwamen.
'Voor de heer Sherlock Holmes, ' zei hij terwijl hij de kamer binnenstapte en mijn vriend de brief overhandigde.
Hier was een kans om hem die opschepperij af te leren. Hier had hij niet aan gedacht toen hij zijn gokje waagde. 'Mag ik vragen, beste man, ' zei ik zo minzaam mogelijk, 'wat uw beroep is?'
'Kruier, meneer, ' zei hij nors. 'Mijn uniform is in reparatie. '
'En daarvoor?' vroeg ik met een gemeen lachje naar mijn metgezel.
'Sergeant, meneer, lichte infanterie van de Koninklijke Marine meneer. Geen antwoord? In orde meneer. '
Hij sloeg zijn hakken tegen elkaar, salueerde, en was weg.

Hoofdstuk 3 Het mysterie van Lauriston Gardens

Ik geef toe dat ik behoorlijk opkeek van dit nieuwe bewijs van de praktische toepassing van de theorieen van mijn metgezel. Mijn respect voor zijn analytische vermogen nam enorm toe. Er lag nog wel een restje wantrouwen op de loer; het zou nog kunnen dat de hele scene speciaal was voorbereid om mij te imponeren. Wat hij voor redenen zou kunnen hebben om mij voor de gek te houden, ging mijn begrip echter te buiten. Toen ik naar hem keek, was hij klaar met het lezen van het briefje en zijn ogen hadden die lege, matte uitdrukking aangenomen van mentale afwezigheid.
'Hoe heb je dat in vredesnaam kunnen deduceren?' vroeg ik.
'Wat kunnen deduceren?' vroeg hij licht geirriteerd.
'Wel, dat hij een oud-sergeant bij de marine was.'
'Ik heb geen tijd voor flauwekul, ' antwoordde hij nors; daarna met een glimlach, 'sorry voor mijn onvriendelijkheid. Je onderbrak de draad van mijn gedachten maar misschien is dat wel beter zo. Jij kon dus niet zien dat de man eigenlijk sergeant bij de marine was?'
'Nee, inderdaad niet. '
'Het was makkelijker om het te weten dan het is om het uit leggen waarom ik het weet. Als ik je zou vragen om uit te leggen dat twee plus twee vier is, zou je dat niet meevallen, en toch ben je er behoorlijk zeker van. Zelfs vanaf de overkant van de straat kon ik een groot blauw anker zien dat op de rug van zijn hand was getatoeeerd. Dat duidde op de zee. Hij had echter een militaire houding, en bakkebaarden volgens voorschrift. Dat duidt op de marine. De man straalde uit dat hij zichzelf belangrijk vond en hij leek het gewend te zijn om bevelen te geven. Je moet gezien hebben hoe hij zijn hoofd hield en hoe hij met zijn stok zwaaide. Een degelijke, respectabele man van middelbare leeftijd, aan zijn gezicht te zien -uit al deze feiten concludeer ik dat hij sergeant is geweest. '
'Geweldig!' riep ik uit.
'Heel gewoon, ' antwoordde hij, maar ik meende aan zijn gezicht te zien dat hij blij was met mijn duidelijke verrassing en bewondering. 'Zo-even zei ik dat er geen misdadigers zijn. Het lijkt erop dat ik het bij het verkeerde eind had - kijk hier eens naar!' Hij wierp me het briefje toe dat de kruier had bezorgd.
'Lieve help, ' riep ik, toen ik mijn blik erover liet gaan, 'dit is verschrikkelijk!'
'Het lijkt wel een beetje ongewoon, ' merkte hij kalmpjes op. 'Zou je het hardop aan me willen voorlezen?' Dit is de brief die ik aan hem voorlas:
Geachte heer Sherlock Holmes,
Afgelopen nacht heeft een ernstig incident plaatsgevonden op 3, Lauriston Gardens, bij Brixton Road. Onze dienstdoende man zag licht branden om twee uur in de ochtend. Aangezien het huis leeg stond, vermoedde hij dat er iets aan de hand was. Hij merkte dat de deur open was en in de voorkamer, waar geen meubilair in stond, ontdekte hij het lichaam van een goedgeklede heer met kaartjes in zijn zak met de naam "Enoch J. Drebber, Cleveland, Ohio, U. S. A. " Er was geen sprake van roof, en er is geen aanwijzing voor de doodsoorzaak van de man. Er zijn bloedsporen in de kamer maar het slachtoffer vertoont geen wonden. We begrijpen niet hoe de man in het lege huis kon komen; het hele geval is een raadsel. Als u voor twaalf uur naar het huis kunt komen, zult u mij daar aantreffen. Ik laat alles in status quo totdat ik bericht van u krijg. Als u niet kunt komen, zal ik u meer details verschaffen. Ik zou het bijzander vriendelijk vinden als u mij uw opinie wilgeven.
Hoogachtend, Tobias Gregson
'Gregson is de intelligentste van de Scotland Yarders, ' merkte mijn vriend op, 'hij en Lestrade zijn positieve uitzonderingen binnen een waardeloos clubje. Ze zijn allebei zowel snel als energiek, maar conventioneel -- schokkend conventioneel. Ze houden elkaar ook nauwlettend in de gaten. Ze zijn zo jaloers als een stel fotomodellen. We kunnen in deze zaak nog wat plezier beleven als ze beiden op het spoor worden gezet. '
Ik was stomverbaasd over de kalme manier waarop hij doorkeuvelde. 'We hebben toch geen moment te verliezen, ' riep ik uit, 'zal ik snel een taxi voor je bestellen?'
'Ik weet nog niet of ik wel ga. Ik ben de allerergste luie lanterfanter die ooit schoenen heeft gedragen - tenminste, als ik in zo'n bui ben; soms kan ik actief genoeg zijn. '
'Hoezo, dit is precies zo'n kans waar je voortdurend op hebt zitten wachten. '
'Mijn beste, wat kan mij dat schelen? Stel dat ik de hele zaak oplos. Je kunt er zeker van zijn dat Gregson, Lestrade en consorten dan alle eer zullen opstrijken. Dat krijg je als je geen officiele functie hebt. '
'Maar hij smeekt je om hulp. '
'Ja, hij weet dat ik beter ben dan hij, en tegenover mij geeft hij dat toe, maar hij zou eerder zijn tong afbijten dan het toegeven tegenover een derde persoon. Nou ja, we kunnen misschien wel een kijkje gaan nemen. Wellicht kan ik eens om ze lachen, als dat alles is wat erin zit. Kom mee!'
Hij wurmde zich in zijn jas; aan zijn manier van doen was te zien dat zijn apathische houding had plaatsgemaakt voor een energieke bui.
'Pakje hoed, ' zei hij.
'Wil je dat ik meega?'
'Ja, als je toch niets beters te doen hebt. ' Een minuut later zaten we samen in een rijtuig en reden we snel naar Brixton Road.
Het was een bewolkte, mistige ochtend en boven de daken van de huizen hing een grauwsluier die een weerspiegeling leek van de modderkleurige straten eronder. Mijn metgezel was in een opperbeste stemming en kletste over violen uit Cremona en de verschillen tussen een Stradivarius en een Amati. Wat mij betreft, ik zweeg, want het sombere weer en de melancholieke kwestie waar we ons mee bezighielden, bedrukten me.
'Je lijkt niet erg na te denken over de zaak waarmee we bezig zijn, ' zei ik uiteindelijk, waarbij ik Holmes' muzikale discours onderbrak.
'Nog geen gegevens, ' antwoordde hij. 'Het is een enorme fout om al te gaan theoretiseren voordat je al het bewijs hebt. Dat beinvloedt je beoordelingsvermogen. '
'Je zult je gegevens spoedig hebben, ' antwoordde ik, en wees: 'dit is Brixton Road, en dat is het huis, als ik me niet heel erg vergis. '
'Ja, dat is het. Stop, koetsier, stop!' We waren er nog een meter of honderd vanaf, maar hij stond erop dat we uitstapten en onze reis te voet voortzetten.
Nummer 3, Lauriston Gardens zag er dreigend en onprettig uit. Het was een huis uit een rijtje van vier dat een eindje van de straat af stond, twee ervan waren bewoond en twee stonden leeg. De laatste keken naar buiten met drie rijen sombere, melancholieke ramen. Ze waren leeg en troosteloos, behalve dat er hier en daar een stuk karton met de tekst 'te huur' als een gezwel op de grauwe ruiten was verschenen. Elk huis werd van de straat gescheiden door een kleine tuin vol kwijnende, willekeurig neergekwakte planten en was bereikbaar via een smal, gelig paadje dat blijkbaar bestond uit een mengsel van klei en gravel. Het hele terrein was modderig van de regen die tijdens de nacht was gevallen. De tuin was omgeven door een stenen muur van een meter hoog met een houten schutting er bovenop. Tegen dit hekwerk stond een politieagent geleund die werd omringd door een groepje nietsnutten die hun halzen strekten en hun ogen inspanden in de ijdele hoop iets op te vangen van wat zich binnen afspeelde.
Ik verwachtte dat Sherlock Holmes zich onmiddellijk het huis in zou haasten en het mysterie zou gaan bestuderen. Niets leek verder van zijn bedoelingen af te liggen. Met een air van nonchalance, die in deze omstandigheden wat mij betreft grensde aan arrogantie, slenterde hij heen en weer over het trottoir en keek afwezig naar de grond, de lucht, de tegenover liggende huizen en de houten schutting. Toen zijn onderzoek klaar was, liep hij langzaam het pad op, of eigenlijk over het strookje gras ernaast, met zijn ogen aan de grond genageld. Twee keer stopte hij, en een keer zag ik hem glimlachen en hoorde ik hem een tevreden uitroep slaken. Op de natte, kleiige bodem waren veel afdrukken van voetstappen; maar doordat de politiemensen er voortdurend overheen hadden gelopen, kon ik niet begrijpen hoe mijn metgezel daar iets uit op zou kunnen maken. Toch had ik zulke bijzondere bewijzen van de snelheid van zijn perceptievermogen dat ik er niet aan twijfelde dat hij kon zien wat voor mij verborgen bleef.
Bij de deur van het huis werden we verwelkomd door een lange, bleke man met vlassig haar. Hij had een notitieboekje in zijn hand en haastte zich naar voren om mijn metgezel uitbundig de hand te schudden. 'Het is bijzonder vriendelijk van u om te komen, ' zei hij, 'ik heb niets aangeraakt. '
'Behalve dat!' antwoordde mijn vriend, en wees op het paadje. 'Als hier een kudde buffels langs was gekomen, had de puinhoop niet groter kunnen zijn. Ongetwijfeld, Gregson, heb je je eigen conclusies getrokken voordat je dat toestond. '
'Ik had binnen zo veel te doen, ' zei de detective ontwijkend. 'Mijn collega Lestrade is hier. Dit had ik aan hem toevertrouwd. '
Holmes wierp mij een blik toe en trok sardonisch zijn wenkbrauwen op.
'Met twee mannen als u en Lestrade ter plekke, zal er voor een derde partij wel niet zo veel meer zijn te ontdekken, ' zei hij.
Gregson wreef zich vergenoegd in de handen. 'Ik denk dat we al het mogelijke hebben gedaan, ' antwoordde hij, 'het is een echter een vreemde zaak, en ik weet dat u belangstelling hebt voor dergelijke dingen. '
'U bent niet per taxi gekomen?' vroeg Sherlock Holmes.
'Nee meneer. '
'Lestrade ook niet?'
'Nee meneer. '
'Laten we dan maar eens een kijkje in de kamer gaan nemen. ' Na deze inconsequente opmerking stapte hij, gevolgd door Gregson, het huis binnen. Gregsons uitdrukking verraadde zijn verbazing.
Een kort gangetje, stoffig en met kale planken, leidde naar de keuken en de bijkeuken. Er waren twee deuren, een links en een rechts. De ene deur was duidelijk al tijden niet open geweest. De andere voerde naar de eetkamer; dat was de ruimte waarin het mysterieuze voorval zich had afgespeeld. Holmes liep naar binnen en ik volgde met dat vreemde gevoel in mijn hartstreek dat door de aanwezigheid van de dood wordt veroorzaakt.
Het was een grote vierkante kamer die er nog groter uitzag door de afwezigheid van elk meubilair. De muren waren getooid met gevlamd behangpapier, maar dat was op diverse plekken beschimmeld en er hingen hier en daar afgescheurde stroken naar beneden, waardoor het gele pleisterwerk te zien was. Tegenover de deur bevond zich een opzichtige open haard, omgeven door een schoorsteenmantel van wit imitatiemarmer. Op een hoek was een stompje van een rode waskaars neergezet. Het enige raam was zo smerig dat het licht schemerig en vaag was. Het verleende aan alles iets grauws; dat werd nog versterkt door de dikke laag stof die de hele kamer bedekte.
Al deze details zag ik pas later. Eerst werd mijn aandacht getrokken door de eenzame, macabere, bewegingloze figuur die uitgestrekt op de vloerplanken lag. Zijn lege ogen staarden nietsziend naar het verkleurde plafond. Het was een man van ongeveer drie- of vierenveertig jaar, van gemiddelde grootte, met brede schouders, krullend kort zwart haar en een korte stoppelbaard. Hij was gekleed in een zware -popeline overjas en een vest, lichte broek en zijn kleding vertoonde een smetteloze kraag en dito manchetten. Een goed onderhouden en geborstelde hoge hoed stond op de vloer naast hem. Zijn vuisten waren gebald en zijn armen lagen breeduit, terwijl zijn onderste ledematen over elkaar lagen, alsof hij een smartelijke doodstrijd had gevoerd. Zijn bewegingloze gezicht was getekend door een uitdrukking van angst, en zo leek het mij, van een haat die ik niet eerder op een menselijk gelaat had gezien. Deze kwaadaardige en vreselijke trekken, gecombineerd met het lage voorhoofd, de stompe neus en de geprononceerde kaak, gaven de dode man een dierlijk, aapachtig voorkomen, dat nog werd versterkt door zijn kronkelige, onnatuurlijke houding. Ik heb de dood gezien in vele gedaanten, maar nog nooit zo beangstigend als in die donkere, grimmige woning die uitkeek op een van de hoofdstraten in de buitenwijken van Londen.
Lestrade, mager en fretachtig als altijd, stond in de deuropening en groette mijn metgezel en mij.
'Deze zaak zal wel wat beroering wekken, meneer, ' zei hij.
'Zoiets heb ik nooit eerder gezien, en ik loop al een tijdje mee. '
'Er is geen enkele aanwijzing, ' zei Gregson.
'Helemaal niets, ' stemde Lestrade in.
Sherlock Holmes liep naar het lichaam toe, knielde neer en onderzocht het geconcentreerd. 'Weten jullie zeker dat er geen wond is?' vroeg hij, en hij wees naar de talrijke stroompjes en spatten bloed die overal in het rond lagen.
'Heel zeker!' riepen beide detectives.
'Dan is dit bloed uiteraard afkomstig van een tweede individu - wellicht de moordenaar; als er een moord heeft plaatsgevonden. Het doet me denken aan de omstandigheden bij de dood van Jansen in Utrecht, in het jaar '34. Herinnert u zich die zaak, Gregson?'
'Nee meneer. '
'Lees het eens na -- dat zou u echt moeten doen. Er is niets nieuws onder de zon. Alles is al eerder gedaan. '
Terwijl hij sprak, schoten zijn lenige vingers hierheen, daarheen, overal naartoe. Ze voelden, drukten, knoopten los en onderzochten terwijl zijn ogen diezelfde afwezige uitdrukking hadden aangenomen die ik al eerder heb vermeld. Het onderzoek ging zo vlug dat je nooit kon beseffen hoe grondig het werd uitgevoerd. Uiteindelijk rook hij aan de lippen van de dode en wierp daarna een blik op diens dure leren laarzen.
'Hij is helemaal niet verplaatst?' vroeg hij.
'Niet meer dan nodig was voor ons onderzoek. '
'Jullie kunnen hem nu naar het mortuarium brengen, ' zei hij, 'er valt niets meer te ontdekken. '
Gregson had een stretcher en vier mannen klaar staan. Hij riep ze de kamer binnen en de vreemdeling werd opgetild en weggedragen. Toen ze hem omhoog trokken, viel er een ring naar beneden en deze rolde over de vloer. Lestrade greep hem en staarde er verwonderd naar.
'Er is een vrouw hier geweest, ' zei hij, 'het is de trouwring van een vrouw. '
Terwijl hij sprak liet hij de ring zien op de palm van zijn hand. We gingen allemaal om hem heen staan en staarden naar de ring. Er was geen twijfel over dat die cirkel van puur goud ooit de vinger van een bruid had getooid. 'Dit maakt de zaken nog ingewikkelder, ' zei Gregson. 'Ze waren toch al ingewikkeld genoeg. '
'Weet je zeker dat het er niet eenvoudiger door wordt?' vroeg Holmes. 'We leren er niets over door ernaar te staren. Wat heb je in zijn zakken aangetroffen?'
Dat ligt allemaal hier, ' zei Gregson, en hij wees naar een hoopje spullen op de onderste trede van de trap. 'Een gouden horloge, No. 97163, van Barraud uit Londen. Een gouden Albert-ketting, zwaar en massief. Gouden ring met een embleem van de vrijmetselarij. Gouden dasspeld - een kop van een buldog met robijnen als ogen. Een kaartjesetui van Russisch leer, met kaartjes van Enoch J. Drebber uit Cleveland, die overeenkomen met de E. J. D. op het linnen. Geen portemonnee, maar wel los geld voor een bedrag van zeven pond dertien. Een pocketuitgave van de Decamerone van Boccaccio, met de naam Joseph Stangerson op het schutblad. Twee brieven - een aan E. J. Drebber en een aan Joseph Stangerson.
'Op welk adres?'
'American Exchange, Strand - Poste Restante. Ze zijn beide van de Guion Stoombootmaatschappij en gaan over het uitvaren van hun schepen vanuit Liverpool. Het is duidelijk dat deze onfortuinlijke man op het punt stond om terug te keren naar New York. '
'Heb je al geinformeerd naar die Stangerson?'
'Dat heb ik direct gedaan, meneer, ' zei Gregson. 'Ik heb een advertentie geplaatst in alle kranten, en een van mijn mannen is naar de Amerikaanse ambassade geweest, maar hij is nog niet terug. '
'Heb je bericht naar Cleveland gestuurd?'
'We hebben vanmorgen getelegrafeerd. '
'Welke woorden heb je gebruikt?'
'We hebben gewoon details over de omstandigheden verstrekt en gezegd dat we blij zouden zijn met welke informatie dan ook. '
'Je hebt niet naar specifieke zaken gevraagd waarvan je meende dat ze van cruciaal belang kunnen zijn?'
'Ik heb naar Stangerson gevraagd. '
'Niets anders? Is er niets waar het in deze zaak om lijkt te draaien? Zou je nog een telegram willen sturen?'
'Ik heb alles gezegd wat ik te zeggen heb, ' zei Gregson, licht geergerd.
Sherlock Holmes grinnikte bij zichzelf en hij leek een opmerking te willen maken, toen Lestrade weer op het toneel verscheen. Hij was in de voorkamer geweest toen wij dit gesprek voerden in de hal. Lestrade wreef zich vergenoegd in de handen.
'Meneer Gregson, ' zei hij, 'ik heb zojuist een ontdekking gedaan van het allergrootste belang. We zouden het over het hoofd hebben gezien als ik niet zorgvuldig de muren had onderzocht. '
De ogen van de kleine man glinsterden terwijl hij sprak, en hij verkeerde duidelijk in een staat van ingehouden jubel omdat hij een punt had gescoord tegen zijn collega.
'Kom hierheen, ' zei hij, en hij haastte zich weer de kamer in. De atmosfeer leek helderder na het verwijderen van die lijkbleke bewoner. 'Ga nu eens hier staan!'
Hij streek een lucifer aan langs zijn laars en hield de vlam bij de muur.
'Kijk daar eens naar!' zei hij triomfantelijk.
Ik had al opgemerkt dat het behang hier en daar was gescheurd. In deze hoek van de kamer was een groot stuk naar beneden gekomen en het liet een vierkant zien van het gele pleisterwerk. In deze kale plek was in bloedrode letters een enkel woord gekrast.
RACHE
'Wat zegt u me daarvan?' riep de detective, als een spreek-stalmeester in het circus. 'Dit hebben we niet eerder gezien omdat het de donkerste hoek van de kamer is, en niemand dacht eraan om hier te kijken. De moordenaar heeft het zelf geschreven, met zijn of haar bloed. Kijk eens naar die streep, waar het naar beneden is gelopen! Hieraan zie je duidelijk dat het geen zelfmoord is. Waarom is in deze hoek geschreven? Dat zal ik u vertellen. Let eens op die kaars op de schoorsteenmantel. Die brandde op dat moment, en dan zou deze hoek juist de lichtste zijn geweest, in plaats van de donkerste. '
'En wat betekent het, nu je het hebt gevonden?' vroeg Gregson geringschattend.
'Wat het betekent? Het wil zeggen dat de schrijver van plan was om de naam Rachel te schrijven maar werd gestoord voordat hij of zij klaar was. Ik zeg je dat we, als deze zaak is uitgezocht, zullen zien dat een of andere Rachel hier iets mee te maken heeft. U mag er best om lachen, meneer Sherlock Holmes. U kunt dan wel heel slim en verstandig zijn maar uiteindelijk is een oude speurhond toch de beste. '
'Neemt u me vooral niet kwalijk, ' zei Holmes, die de man had geergerd door in lachen uit te barsten. 'Deze ontdekking mag u inderdaad op uw conto schrijven; u bent de eerste die het heeft gezien. Zoals u zegt, lijkt het erop dat het is geschreven door de andere deelnemer in het mysterie van de afgelopen nacht. Ik heb nog geen tijd gehad om de kamer te onderzoeken, maar met uw permissie zal ik dat nu doen. '
Terwijl hij sprak, haalde hij snel een meetlint en een groot rond vergrootglas uit zijn zak. Met deze twee hulpmiddelen liep hij geluidloos door de kamer. Soms stond hij stil, af en toe knielde hij, en een keer ging hij languit voorover liggen. Hij ging zo op in zijn bezigheden dat het leek alsof hij onze aanwezigheid vergeten was. Voortdurend praatte hij tegen zichzelf, er stroomde een hele serie uitroepen, zuchten, fluitjes en kreten van aanmoediging uit zijn mond. Hij deed me denken aan een goed getrainde jachthond die het kreupelhout in en uit springt en jankt van enthousiasme als hij het geurspoor weer oppikt. Hij ging een minuut of twintig door met zijn onderzoek, en mat met grote nauwkeurigheid de afstand tussen tekens die ik niet eens zag. Nu en dan hield hij zijn meetlint tegen de muren op een even onbegrijpelijke manier. Op een plek raapte hij een klein hoopje grijs stof van de vloer, en stopte dat in een envelop. Tenslotte bekeek hij het woord op de muur door zijn vergrootglas, waarbij hij elke letter zeer nauwkeurig bekeek. Hierna leek hij tevreden te zijn want hij stopte het vergrootglas en meetlint weer in zijn zak.
'Ze zeggen dat genialiteit bestaat uit de oneindige bereidheid moeite te willen doen, ' zei hij met een glimlach. 'Het is een slechte definitie maar hij gaat wel op voor detectivewerk. '
Gregson en Lestrade hadden de verrichtingen van hun amateur-vakgenoot gadegeslagen met een mengeling van nieuwsgierigheid en minachting. Ze onderkenden duidelijk niet dat zelfs de kleinste acties van Sherlock Holmes een praktisch doel dienden; iets wat ik me inmiddels wel realiseerde.
'Wat denkt u ervan, meneer?' vroegen ze allebei.
'Als ik zou voorstellen om u te helpen, zou ik u van de eer kunnen beroven, ' zei mijn vriend met een wereld van sarcasme in zijn stem. 'U bent zo goed bezig dat het zonde zou zijn als iemand zich erin mengde. ' Als u me op de hoogte houdt van uw onderzoek, ' ging hij verder, 'wil ik u graag alle mogelijke hulp geven. Intussen zou ik graag met de agent spreken die het lichaam heeft aangetroffen. Kunt u me zijn naam en adres geven?'
Lestrade wierp een blik in zijn notitieboekje. 'John Rance, ' zei hij. 'Hij heeft nu geen dienst. U kunt hem vinden op 46, Audley Court, Kennington Park Gate. '
Holmes schreef het adres op.
'Kom mee dokter, ' zei hij, 'we zullen hem eens gaan bezoeken. Ik zal u iets vertellen wat u verder kan helpen bij de zaak, ' zei hij daarna, terwijl hij zich tot de twee detectives richtte. 'Er is een moord gepleegd, en de moordenaar was een man. Hij was langer dan een meter tachtig, in de bloei van zijn leven, had relatief kleine voeten, droeg ruige laarzen met vierkante neuzen en hij rookte een Trichinopolysigaar. Hij kwam met zijn slachtoffer hierheen in een huurrijtuig met vier wielen dat werd getrokken door een paard met drie oude hoefijzers en een nieuwe onder zijn linkervoorbeen. De moordenaar had waarschijnlijk een blozend gelaat, en de nagels van zijn rechterhand waren opmerkelijk lang. Dit zijn slechts een paar aanwijzingen, maar misschien hebt u er iets aan. '
Lestrade en Gregson keken elkaar aan met een ongelovige glimlach.
'Als deze man vermoord is, hoe is dat dan gedaan, ' vroeg de eerste.
'Vergif, ' zei Sherlock Holmes kortaf, en hij liep met grote passen weg. 'Nog een ding, Lestrade, ' zei hij, en hij draaide zich om bij de deur. 'Rache is Duits voor wraak, dus verlies maar geen tijd met zoeken naar juffrouw Rachel. '
Na deze trap na liep hij weg, en liet de twee rivalen met open mond achter.